【的士扣分制】業界：立法會及政府亦應有扣分制

的士濫收車資及兜路、拒載等問題向來為人詬病，政府建議引入的士司機扣分制，將11項罪行納入扣分項目，今日將於立法會交通事務委員會上討論。委員會副主席林卓廷表示，扣分制仍有很大漏洞，不應就蓄意的嚴重欺詐行為給予第二次機會，加強嚴重個案初犯者的懲罰，設立量刑指引，判處短期監禁以提高阻嚇力。新星的士同業聯會會長陳偉明則批評法例有灰色地帶，不滿當局未完全諮詢業界便提交立法會。

陳偉明和林卓廷今早出席港台節目，討論的士司機扣分制。陳偉明說，業界非常反對扣分制，法例並不清晰，尤其在濫收車資和兜路方面，乘客可能會濫用機制去投訴司機，認為扣分制後「司機擔心多一樣東西，多了枷鎖，多了一條法例箍住我」。不過，他強調業界亦痛恨「黑的」，支持政府嚴懲。

在濫收車資上，林卓廷建議以200元為界線，即濫收200元以上車資應即時停牌，以下則扣10分；陳偉明回應稱，「set（設定）得太死也是一個問題，道高一尺魔高一丈」，質疑會否有司機濫收190元以避過停牌。

在兜路方面，林卓廷稱現時法庭判兜路罪成的案例大多沒有爭議，而乘客濫告司機亦要承擔刑責。陳偉明認為爭議性較大，例如「有三條路選擇，那麼是以司機的駕駛經驗去目的地，還是以乘客，還是以政府的指示路牌？」

汽車交通運輸業總工會的士分會副主任勞士正致電該節目表示，反對當局強加扣分制於司機，認為現時已有罰則處理，又稱「拉黑的經常上新聞，好人好事就少上新聞」，形成業內大多是壞司機的錯覺。他指出，立法會和政府部門也應設立扣分制，否則做法對的士司機不公平。林卓廷回應稱，議員被趕出會議廳屬政治生態，不涉及操守問題和失職，但扣分制針對司機專業和操守。

屌 回馬槍